% @Difficulté 2
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}[Source=Syracuse]
Une grossiste en fleurs a reçu un lot de 5\,815 tulipes et 3\,489 roses. Elle veut réaliser des bouquets tous identiques, composés de roses et de tulipes, en utilisant toutes les fleurs.
\begin{enumerate}
\item Quel nombre maximal de bouquets peut-elle composer ?
\item Une rose est vendue 1,80~€ ; une tulipe est vendue 0,90~€. Combien sera vendu l'un de ces bouquets ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}




\begin{enumerate}
\item Pour déterminer le nombre maximal de bouquets identiques, nous devons trouver le \textbf{plus grand commun diviseur (PGCD)} des quantités de fleurs.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tulipes : } $\num{5815}$
    \[
    \num{5815} = 5 \times \num{1163}
    \]
    

    \item \textbf{Roses : } $\num{3489}$
    \[
    \num{3489} = 3 \times \num{1163}.
    \]
    
\end{itemize}


En prenant les facteurs communs :

\[
\text{PGCD}(\num{5815}, \num{3489}) = \num{1163}.
\]

Cela signifie qu'elle peut composer \textbf{\num{1163} bouquets} identiques.

\item \begin{itemize}
    \item \textbf{Tulipes par bouquet : }
    \[
    \dfrac{\num{5815}}{\num{1163}} = 5 \text{ tulipes}.
    \]

    \item \textbf{Roses par bouquet : }
    \[
    \dfrac{\num{3489}}{\num{1163}} = 3 \text{ roses}.\]
\end{itemize}


Le prix de chaque type de fleur est donné :
\begin{itemize}
    \item Une rose : 1,80 €.
    \item Une tulipe : 0,90 €.
\end{itemize}

Calculons le coût d’un bouquet :

\[
\text{Coût d'un bouquet} = (5 \text{ tulipes} \times 0,90) + (3 \text{ roses} \times 1,80).
\]


Finalement, le coût total d'un bouquet est :

\[
\text{Coût total} = 4,50 + 5,40 = 9,90 \text{ €}.
\]


\end{enumerate}



\end{Solution}



\begin{Indice}
Décomposez en produits de facteurs premiers $\num{5815}$ et $\num{3489}$.\\
Déterminez alors le plus grand commun diviseur de ces deux nombres.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La fleuriste peut faire 1\,163 bouquets.
\item Un bouquet coûtera $9,90$~€.
\end{enumerate}
\end{Reponse}